\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz, tkz-base}
\usetikzlibrary{trees}
\usepackage{ulem}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\setlength\parindent{0pt}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2.5cm, right=2.5cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr, lastpage}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot{}
\fancyfoot[L]{\textbf{24-NSIBB}}
\fancyfoot[R]{Page : \thepage{} / \pageref{LastPage}}
\setlength{\baselineskip}{1.3\baselineskip}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,linenos
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newcommand{\pycorr}[3]{
    \vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstnumber=1,firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-1em}
}
\newminted[pyrep]{python3}{bgcolor=grisClair,linenos}
\newmintinline[py]{python3}{}
\setitemize[0]{label=\textbullet}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 
\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{correction}{colback=green!2!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=green!75!black}
\usemintedstyle{friendly}
\begin{document}
\fontsize{13}{15.5}\selectfont
\setlength{\parskip}{8pt}
\begin{center}

    \vspace{2cm}

    {\huge BACCALAURÉAT GÉNÉRAL}

    \vspace{1cm}
    {\Large ÉPREUVE D’ENSEIGNEMENT DE SPÉCIALITÉ}

    \vspace{1cm}
    {\Large \textbf{BAC BLANC janvier 2024}}

    \vspace{2cm}


    {\huge \textbf{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}}

    \vspace{2cm}

    {\large Durée de l’épreuve : \textbf{3 heures 30}}

    \vspace{2cm}

    \begin{correction}
        \begin{center}
            {\Huge CORRIGÉ (court)}
        \end{center}

    \end{correction}


\end{center}

\newpage

\begin{center}
    \section*{EXERCICE 1 (5 points)}
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item Cette question porte sur la lecture et l’écriture de requêtes SQL simples.
          \begin{enumerate}
              \item Écrire le résultat de la requête ci-dessous.
                    \begin{minted}[bgcolor=grisClair]{SQL}
SELECT age, taille, poids FROM animal WHERE nom = 'Moris';
        \end{minted}

                    \begin{correction}
                        \texttt{(6, 1.70, 100)}\\

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}             & \textbf{Barème} \\ \hline
                            valeurs conforme à la requête & 0,5             \\ \hline
                        \end{tabular}

                    \end{correction}

              \item Écrire une requête qui permet d’obtenir le nom et l’âge de tous les
                    animaux de l’espèce bonobo, triés du plus jeune au plus vieux.\\

                    \begin{correction}
                        \inputminted[bgcolor=grisClair,linenos]{sql}{ex1q1.sql}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                      & \textbf{Barème} \\ \hline
                            respect de la syntaxe                  & 0,25            \\ \hline
                            les valeurs d'attributs sont conformes & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}


          \end{enumerate}

    \item Cette question porte sur le schéma relationnel.
          \begin{enumerate}
              \item Citer, en justifiant, la clé primaire et la clé étrangère de la relation espece.

                    \begin{correction}
                        Le seul attribut dont la valeur est unique dans cette table est \texttt{nom\_espece},
                        car deux espèces différentes ne peuvent porter le même nom. \texttt{num\_enclos}
                        aurait pu convenir si l'on était certain que deux espèces différentes ne partagent
                        pas le même enclos, mais rien ne nous le garantit.

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                           & \textbf{Barème} \\ \hline
                            choix et justification  de la clé primaire  & 0,25            \\ \hline
                            choix et justification  de la clé étrangère & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}

                    \end{correction}
              \item Donner le modèle relationnel de la base de données du zoo. On soulignera les
                    clés primaires et on fera précéder les clés étrangères d’un \#.\\

                    \begin{correction}
                        Dans la relation \texttt{animal}, la clé primaire est l'identifiant
                        \textit{id\_animal} qui est un nombre entier (INT), le \textit{nom}
                        de l'animal ainsi que l'attribut \textit{nom\_espece} sont des
                        chaînes de caractère (TEXT ou STR). Les attributs \textit{age} et
                        \textit{poids} sont des entiers et la \textit{taille} est un nombre
                        réel (FLOAT). Comme indiqué précédemment \textit{nom\_espece} est
                        une clé primaire de la relation \texttt{espece}, c'est donc une
                        clé étrangère de la relation \textit{animal}.\\

                        Dans la relation \texttt{enclos}, l'attribut \textit{num\_enclos}
                        fait office d'identifiant unique, c'est donc une clé primaire de
                        type entier. Les attributs \textit{ecosysteme} et \textit{struct}
                        sont des chaînes de caractère. La \textit{surface} est de type
                        entier. L'attribut \textit{date} est de type DATE ou TEXT.\\

                        Dans la relation \texttt{espece}, la clé primaire est l'attribut
                        \textit{nom\_espece}, les attributs \textit{classe} et
                        \textit{alimentation} sont des chaînes de caractères. L'attribut
                        \textit{num\_enclos} fait référence à la clé primaire de la
                        relation \texttt{enclos}.



                        \begin{itemize}
                            \item \texttt{animal (\underline{\textit{id\_animal}} INT, \textit{nom}
                                      STR, \textit{age} INT, \textit{taille} FLOAT, \textit{poids} INT,
                                      \textit{\#nom\_espece} TEXT)}
                            \item \texttt{enclos (\underline{\textit{num\_enclos}} INT,
                                      \textit{ecosysteme} TEXT, \textit{surface} INT, \textit{struct} TEXT,
                                      \textit{date} TEXT)}
                            \item \texttt{espece (\underline{\textit{nom\_espece}} TEXT,
                                      \textit{classe} TEXT, \textit{alimentation} TEXT,
                                      \textit{\#num\_enclos} INT)}
                        \end{itemize}


                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}            & \textbf{Barème} \\ \hline
                            indentifications des clés    & 0,5             \\ \hline
                            attributs complets (domaine) & 0,5             \\ \hline
                        \end{tabular}

                    \end{correction}
          \end{enumerate}

    \item Cette question porte sur les modifications d’une table.

          L’espèce ornithorynque a été entrée dans la base comme étant de la
          classe des oiseaux alors qu’il s’agit d’un mammifère.

          \begin{enumerate}
              \item Écrire une requête qui corrige cette erreur dans la table espece.

                    \begin{correction}
                        \inputminted[firstline=1,lastline=2,bgcolor=grisClair,linenos]{sql}{ex1q3.sql}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                      & \textbf{Barème} \\ \hline
                            respect de la syntaxe de mise à jour   & 0,25            \\ \hline
                            les valeurs d'attributs sont conformes & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}
          \end{enumerate}

          Le couple de lamas du zoo vient de donner naissance au petit lama
          nommé "Serge" qui mesure 80 cm et pèse 30 kg.

          \begin{enumerate}[resume]
              \item Écrire une requête qui permet d’enregistrer ce nouveau venu au zoo
                    dans la base de données, sachant que les clés primaires de 1 à 678
                    sont déjà utilisées.\\

                    \begin{correction}
                        \inputminted[firstnumber=1,firstline=4,lastline=5,bgcolor=grisClair,linenos]{sql}{ex1q3.sql}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                      & \textbf{Barème} \\ \hline
                            respect de la syntaxe d'insertion      & 0,25            \\ \hline
                            les valeurs d'attributs sont conformes & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}


          \end{enumerate}

    \item Cette question porte sur la jointure entre deux tables.

          \begin{enumerate}
              \item Recopier sur votre feuille la requête SQL et compléter les ... afin de
                    recenser le nom et l’espèce de tous les animaux carnivores vivant en
                    vivarium dans le zoo.

                    \begin{correction}
                        \inputminted[firstline=1,lastline=6,bgcolor=grisClair,linenos]{sql}{ex1q4.sql}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                & \textbf{Barème} \\ \hline
                            sélection correcte des attributs & 0,25            \\ \hline
                            critères de jointures exprimés   & 0,25            \\ \hline
                            critères de sélection complétés  & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}


                    On souhaite connaître le nombre d’animaux dans le zoo qui font partie
                    de la classe des oiseaux.

              \item Écrire la requête qui permet de compter le nombre d’oiseaux dans tout
                    le zoo.\\

                    \begin{correction}
                        \inputminted[firstnumber=1,firstline=8,lastline=11,bgcolor=grisClair,linenos]{sql}{ex1q4.sql}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                          & \textbf{Barème} \\ \hline
                            syntaxe de la fonction d'aggrégation COUNT & 0,25            \\ \hline
                            jointure cohérente                         & 0,25            \\ \hline
                            critères de sélection conformes            & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}
          \end{enumerate}
\end{enumerate}


\newpage

\begin{center}
    \section*{EXERCICE 2 (6 points)}
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item Recopier et compléter, sur votre copie, les ... des lignes 3 et 4 de la fonction
          \texttt{ajout(f)} qui permet de tirer au hasard une couleur et de l’ajouter à une
          séquence. La fonction \texttt{ajout} prend en paramètre la séquence \texttt{f} ;
          elle renvoie la séquence  \texttt{f} modifiée (qui intègre la couleur ajoutée au
          format chaîne de caractères).

          \pyfile{1}{5}{ex2q1.py}

          \begin{correction}

              \pycorr{7}{11}{ex2q1.py}

              \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                            & \textbf{Barème} \\ \hline
                  les arguments de la fonction \texttt{randint} sont corrects  & 0,25            \\ \hline
                  les arguments de la fonction \texttt{enfiler} sont cohérents & 0,5             \\ \hline
                  la syntaxe d'accès à un élément d'un tuple est respectée     & 0,25            \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}

    \item Écrire la fonction \texttt{vider} qui prend en paramètre une séquence \texttt{f} et la vide
          sans la renvoyer.

          \begin{correction}

              \pycorr{1}{3}{ex2q2.py}

              \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                         & \textbf{Barème} \\ \hline
                  la définition est complète                & 0,25            \\ \hline
                  la fonction utilise une boucle pertinente & 0,5             \\ \hline
                  appel à la fonction \texttt{defiler}      & 0,25            \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}[resume]
    \item Recopier et compléter, sur la copie, les ... des lignes 5 à 10 de la fonction
          \texttt{affich\_seq(sequence)} ci-dessous :\\

          \pyfile{1}{10}{ex2q3.py}

          \vspace{1cm}

          \begin{correction}

              \pycorr{12}{21}{ex2q3.py}

              \begin{tabular}{|m{11cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                      & \textbf{Barème} \\ \hline
                  appel à la fonction \texttt{defiler}   & 0,25            \\ \hline
                  appel à la fonction \texttt{affichage} & 0,25            \\ \hline
                  appel à la fonction \texttt{enfiler}   & 0,5             \\ \hline
                  reconstitution de la file \texttt{f}   & 0,5             \\ \hline
              \end{tabular}

          \end{correction}
\newpage

    \item 
          \begin{enumerate}
              \item Afin d’obtenir la fonction \texttt{tour\_de\_jeu(sequence)} correspondant au comportement
                    décrit ci-dessus, recopier le script ci-dessous et :
                    \begin{itemize}
                        \item Compléter les ...
                        \item Choisir parmi les propositions d'instructions suivantes lesquelles
                              correspondent aux ZONES A, B, C, D, E et F figurant dans le script et les y
                              remplacer (il ne faut donc en choisir que six parmi les douze) :
                    \end{itemize}

                    \begin{correction}

                        \pycorr{28}{40}{ex2q4.py}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                           & \textbf{Barème} \\ \hline
                            appel de l'affichage de la séquence         & 0,25            \\ \hline
                            défilement de \texttt{f}                    & 0,25            \\ \hline
                            test d'égalité avec la valeur défilée       & 0,25            \\ \hline
                            stockage de la valeur défilée               & 0,25            \\ \hline
                            vidage de la file \texttt{sequence}         & 0,25            \\ \hline
                            reconstitution de la file \texttt{sequence} & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}

                    \end{correction}

              \item Proposer une modification pour que la fonction se répète si le joueur trouve
                    toutes les couleurs de la séquence (dans ce cas, une nouvelle couleur est ajoutée)
                    ou s’il se trompe (dans ce cas, la séquence est vidée et se voit ajouter une
                    nouvelle couleur). On pourra ajouter des instructions qui ne sont pas proposées
                    dans la question (a) .


                    \begin{correction}

                        Une première proposition utilisant la récursivité, mais qui sera limitée
                        par la taille de la pile d'appels :

                        \pycorr{42}{55}{ex2q4.py}

                        Une autre possibilité qui celle-ci utilise une boucle infinie :

                        \pycorr{57}{70}{ex2q4.py}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                                         & \textbf{Barème} \\ \hline
                            la fonction se répète                                     & 0,5             \\ \hline
                            \texttt{sequence} est dans un état cohérent à chaque tour & 0,5             \\ \hline
                        \end{tabular}

                    \end{correction}

          \end{enumerate}


\end{enumerate}


\newpage

\begin{center}
    \section*{EXERCICE 3 (5 points)}
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item On saisit, dans la console, l’instruction suivante :

          \texttt{tester\_palindrome("kayak")}

          Combien de fois est appelée la fonction \texttt{tester\_palindrome} lors de
          l’exécution de cette instruction ? On veillera à compter l’appel initial.

          \begin{correction}
              \begin{itemize}
                  \item Premier appel : \texttt{tester\_palindrome("kayak")}
                  \item Deuxième appel :  \texttt{tester\_palindrome("aya")}
                  \item Troisième et dernier appel : \texttt{tester\_palindrome("y")}
              \end{itemize}

              \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus} & \textbf{Barème} \\ \hline
                  nombre correct    & 0,25            \\ \hline
                  détail des appels & 0,25            \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item \begin{enumerate}
              \item Justifier que la fonction \texttt{tester\_palindrome} est récursive.

                    \begin{correction}
                        La fonction est récursive car elle s'appelle elle-même (ligne 8) dans
                        sa propre définition.

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                   & \textbf{Barème} \\ \hline
                            définition d'une fonction récursive & 0,5             \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}

              \item Expliquer pourquoi l’appel à la fonction \texttt{tester\_palindrome} se
                    terminera quelle que soit la chaîne de caractères sur laquelle elle
                    s’applique.

                    \begin{correction}

                        La fonction \texttt{tester\_palindrome} termine si la taille de la
                        chaine passée en argument est inférieure à deux caractères ou si ses
                        caractères aux extrémités sont différents.

                        L'appel récursif venant ensuite s'effectue donc sur une chaine dont
                        la taille est supérieure à 2, mais diminuée de deux caractères.
                        Si la chaîne est un palindrome, cette taille décrémentant de 2 à chaque
                        appel récursif, elle finira par être inférieur à 2 et la fonction terminera.

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                                     & \textbf{Barème} \\ \hline
                            cas de base 1 : terminaison si taille < 2             & 0,5             \\ \hline
                            cas de base 2 : terminaison si extrémités différentes & 0,5             \\ \hline
                            décrémentation de l'argument de l'appel récursif      & 0,5             \\ \hline
                        \end{tabular}

                    \end{correction}
          \end{enumerate}
    \item La saisie, dans la console, de l’instruction \texttt{tester\_palindrome(53235)}
          génère une erreur.
          \begin{enumerate}
              \item Parmi les quatre propositions suivantes, indiquer le type d’erreur affiché :
                    \begin{itemize}
                        \item \texttt{ZeroDivisionError}
                        \item \texttt{ValueError}
                        \item \texttt{TypeError}
                        \item \texttt{IndexError}
                    \end{itemize}

                    \begin{correction}
                        La première instruction de la fonction teste si l'argument
                        est de taille inférieure à 2 en appelant la fonction \texttt{len}.
                        Cette fonction ne s'applique pas au type entier, or l'argument
                        \texttt{53235} est de type entier.

                        Le type d'erreur affiché sera donc \texttt{TypeError}.

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                    & \textbf{Barème} \\ \hline
                            identification de l'erreur de typage & 0,5             \\ \hline
                        \end{tabular}

                    \end{correction}

              \item Proposer sur la copie une ou plusieurs instructions qu’on pourrait écrire
                    entre la ligne 1 et la ligne 2 du code de la fonction \texttt{tester\_palindrome}
                    et permettant d’afficher clairement cette erreur à l’utilisateur.
          \end{enumerate}
          \begin{correction}
              Il faut s'assurer que le type de l'argument \texttt{chaine} corresponde
              bien à une chaîne de caractères (type \texttt{str} en Python), on peut
              par exemple écrire une assertion appelant la fonction \texttt{type} et
              comportant un message d'erreur adapté.

              \mintinline[bgcolor=grisClair,linenos,firstnumber=1]{python}{assert type(chaine) == str , "'chaine' doit être de type str."}


              \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                         & \textbf{Barème} \\ \hline
                  syntaxe de l'assertion conforme           & 0,5             \\ \hline
                  appel à la fonction \texttt{type}         & 0,25            \\ \hline
                  message d'erreur                          & 0,25            \\ \hline
                  OU documentation complète (avec exemples) & 1               \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

    \item Écrire le code d’une fonction itérative (non récursive) \texttt{est\_palindrome} qui
          prend en paramètre une chaîne de caractères et renvoie un booléen égal à \texttt{True} si la chaîne
          de caractères est un palindrome, \texttt{False} sinon.

          \begin{correction}
              \pycorr{10}{15}{ex3.py}

              \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}                                & \textbf{Barème} \\ \hline
                  signature                                        & 0,25            \\ \hline
                  boucle dependant de la taille de \texttt{chaine} & 0,25            \\ \hline
                  comparaison des caractères à l'extrémité         & 0,25            \\ \hline
                  fonction termine                                 & 0,25            \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}
\end{enumerate}

\newpage
\begin{center}
    \section*{EXERCICE 4 (4 points)}
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item 
          \begin{enumerate}
              \item Donner sous forme d’un arbre de PID la hiérarchie des processus liés
                    à firefox.

                    \begin{correction}

                        \begin{tikzpicture}
                            [
                                every node/.append style = {draw, anchor = west},
                                grow via three points={one child at (0.5,-0.8) and two children at (0.5,-0.8) and (0.5,-1.6)},
                                edge from parent path={(\tikzparentnode\tikzparentanchor) |- (\tikzchildnode\tikzchildanchor)}]
                            \node {9617}
                            child {node {9657}}
                            child {node {9697}}
                            child {node {9750}}
                            child {node {9794}
                                    child {node {9795}}};
                        \end{tikzpicture}
                        \vspace{4mm}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}                     & \textbf{Barème} \\ \hline
                            identification des PID liés à firefox & 0,25            \\ \hline
                            hiérarchisation                       & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}

              \item Indiquer la commande qui a lancé le premier processus de firefox.

                    \begin{correction}
                        C'est la commande \texttt{bash}, ce qui signifie que firefox a été lancé
                        depuis une ligne de commande.\\

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}      & \textbf{Barème} \\ \hline
                            identification de bash & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}

              \item La commande \texttt{kill} permet de supprimer un processus à l’aide de
                    son PID (par exemple kill 8600). Indiquer la commande qui permettra de
                    supprimer tous les processus liés à firefox et uniquement cela.

                    \begin{correction}
                        Il suffit de supprimer le processus à la racine de l'arbre de PID :

                        \texttt{kill 9617}\\

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}           & \textbf{Barème} \\ \hline
                            identification du processus & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}
          \end{enumerate}

    \item \begin{enumerate}
              \item Recopier et compléter le schéma ci-dessous avec les termes appropriés
                    concernant l’ordonnancement des processus.
          \end{enumerate}
          
          \begin{correction}
              \includegraphics[width=10cm]{etat_process_corr.png}

              \vspace{4mm}

              \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                  \textbf{Attendus}       & \textbf{Barème} \\ \hline
                  position et description & 0,25/état       \\ \hline
              \end{tabular}
          \end{correction}

          \begin{enumerate}[resume]
              \item Calculer la moyenne des temps d’exécution des quatre processus.\\
                    \begin{correction}
                        \begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
                            Processus & arrivée & terminaison & exécution \\ \hline
                            P1        & 0       & 12          & 12        \\ \hline
                            P2        & 2       & 18          & 16        \\ \hline
                            P3        & 3       & 5           & 2         \\ \hline
                            P4        & 7       & 9           & 2         \\ \hline
                        \end{tabular}

                        \vspace{4mm}
                        $\dfrac{12+16+2+2}{4} = 8$
                        \vspace{4mm}

                        Le temps moyen d'exécution des processus est de 8 cycles.
                        \vspace{4mm}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}            & \textbf{Barème} \\ \hline
                            calcul des temps d'exécution & 0,25             \\ \hline
                            calcul de la moyenne         & 0,5             \\ \hline
                        \end{tabular}

                    \end{correction}
          \end{enumerate}
          
          \begin{enumerate}[resume]
              \item Recopier et compléter le schéma ci-dessous donnant le nouvel ordonnancement des quatre
                    processus.
          \end{enumerate}

          \begin{correction}
            Le nouvel ordonnancement décale l'arrivée de P3 au temps 4.

            Au temps 6, P1 reprendra et au temps 8 il sera préféré à P4
            car plus ancien

            \includegraphics[width=14cm]{ordo3.png}

            \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                \textbf{Attendus}              & \textbf{Barème} \\ \hline
                respect du quantum de 2 cycles & 0,5             \\ \hline
                respect des priorités          & 0,25             \\ \hline
            \end{tabular}

        \end{correction}

          \begin{enumerate}[resume]
              \item Calculer la nouvelle moyenne des temps d’exécution des quatre processus et indiquer si cet
                    ordonnancement est plus performant que le précédent.

                    \begin{correction}
                        \begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
                            Processus & arrivée & terminaison & exécution \\ \hline
                            P1        & 0       & 10          & 10        \\ \hline
                            P2        & 2       & 18          & 16        \\ \hline
                            P3        & 3       & 6           & 3         \\ \hline
                            P4        & 7       & 12          & 5         \\ \hline
                        \end{tabular}

                        \vspace{4mm}
                        $\dfrac{10+16+3+5}{4} = 8,5$
                        \vspace{4mm}

                        Le temps moyen d'exécution des processus est de 8,5 cycles.
                        Cet ordonnancement est donc moins performant que le précédent.
                        \vspace{4mm}

                        \begin{tabular}{|m{10cm}|m{2cm}|} \hline
                            \textbf{Attendus}             & \textbf{Barème} \\ \hline
                            calcul cohérent de la moyenne & 0,25            \\ \hline
                            argumentation                 & 0,25            \\ \hline
                        \end{tabular}
                    \end{correction}

          \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}